「明日大嶼」願景：成本效益的上佳選擇

宋恩榮 王于漸 （本文於二零一八年十月三十日載於《信報財經新聞》）

作為經濟學者，我們一向堅持香港需要保持公共財政穩健，也要確保大型工程的成本效益。在「明日大嶼」願景出台以來，社會議論紛紛，其中不少是立場先行及情緒化的口號，甚至流於煽動民情的民粹政治操作。本文仔細分析「明日大嶼」願景的成本效益，論證香港需要大幅增闢土地，說明在眾多增闢土地方案中，「明日大嶼」是高效的方案。綜合所有考慮（包括環保及風暴潮的問題），「明日大嶼」明顯是上佳的選擇。

要實行「明日大嶼」的願景，政府需要提供詳細的成本效益估算，迄今政府提供的估算相當粗疏，我們謹盡學者的責任提供較為深入的分析。不過，還需要政府作謹慎及透徹的研究，否則難以說服市民支持這個計劃。我們清楚明白，近年不少工程出現大幅超支及管理不善的情況，市民對政府不信任其來有自。作為經濟學者，我們沒有能力代替政府管理公共工程，只可以運用專業知識，就公共項目作初步的成本效益分析，探討是否物有所值。

原文: